
%\input{../commonPreamb}
%
%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}

%\usepackage{eurosym}
%\def\be{\begin{equation}}
%\def\ee{\end{equation}}

%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 2 -- \'Equations du premier degr\'e}
\section{Equations du premier degré}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}


\subsection{R\'esolutions}
%({\it $\sim$... minutes})}
\begin{enumerate}
%\item Effectuer les factorisations possibles dans ces deux polyn\^omes ($a$, $b$ et $c$ \'etant des nombres r\'eels inconnus):
%\be  P_1(x) = a \ b \ x+b+c  \ \ ; \ \ \  P_2(x) = 24x+9  \ \ . \nonumber \ee
% --- EXO
%SF={8,9}
\item Obtenir les solutions des \'equations suivantes dont l'inconnue est la variable $x$ ($a$, $b$ sont des nombres complexes diff\'erents):
\be  ax+3x = bx+5 \ \ ; \ \ \  ax+3x = ax+x-1  \ \ ; \ \ \  a(x+1) = b(x-1) \ . \nonumber \ee
\begin{solution}
\[
x = \frac{5}{a-b +3}; \quad x = -\frac{1}{2}; \quad  x = \frac{a+b}{b-a}
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={8,9}
\item R\'esoudre dans l'ensemble $\mathbb{R}$ les \'equations suivantes (variable $u$):
\be  5-4u = 0  \  ; \ \ \  5u + 8 = 0 \  ; \ \ \ 3u + 1 = 7u + 5 \  ; \ \ \ 5u-1 = 2u + 4  \  ; \ \ \ 0.5(u+2) = 1.5u + 4  \ ; \nonumber \ee
%
\begin{solution}
\[
u=\frac{5}{4};\quad u=-\frac{8}{5};\quad u=-1; \quad u=\frac{5}{3};\quad u=-3.
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={8,9}
\item R\'esoudre dans l'ensemble $\mathbb{R}$ les \'equations suivantes (variable $u$):
\be  7(u+4)-3(u+2)=u+7 \ \ ; \ \ \  2(u-1)-3(u+1)=4(u-2) \ \ ; \ \ \  2u+\sqrt{2}=u\sqrt{12}+7\sqrt{3}-(7-\sqrt{2}) \ . \nonumber \ee
%
\begin{solution}
\[
u=-5; \quad u= -\frac{3}{5}; \quad u = -\frac{7}{2}.
\]
\end{solution}
%
% --- EXO
%SF={8,9}
\item R\'esoudre les \'equations suivantes en commen\c{c}ant par \'eliminer soigneusement les fractions:
\be   \frac{3}{2}x+4=2x-5 \  ; \ \   \frac{x}{3}+\frac{9}{4} = \frac{-5x}{6}+\frac{15}{2}
\ ; \ \  \frac{3-2x}{5}-\frac{x-2}{10} =  \frac{5x+2}{2}-\frac{1}{5} \ . \nonumber \ee
\begin{solution}
\[
x = 18; \quad x= \frac{9}{2}; \quad x = 0.
\]
\end{solution}

\item %
% --- EXO
%SF={8,9, 1}
R\'esoudre ces \'equations (inconnue $t$):
\be \frac{2t-3}{3} = \frac{3}{4} \ \ ; \ \ \  \frac{2t+3}{2} =  \frac{7t-2}{3} \ \ ; \ \ \ \frac{2-t}{1-t} =  2 \ \ ; \ \ \  \frac{3}{t+2}  = \frac{1}{3t} \ \ . \nonumber \ee
\begin{solution}
\[%
t = \frac{21}{8};\quad%
t =  \frac{13}{8};\quad%
t = 0;\quad%
t = \frac{1}{4}.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={8,9, 1}
D\'eterminer les solutions en $x$ de ces \'equations
\be \frac{1}{4}(x+4) - \frac{1}{20}(x-60) = \frac{2}{5}(x+15) \  ; \ \   -7x-4 = 2 \left ( 4-\frac{1}{5}x \right ) \  ; \ \
\frac{5(x-2)}{8} + \frac{3(1-x)}{5} =  \frac{2x+3}{10}  \  . \nonumber \ee
\begin{solution}
\[%
x = -10;\quad%
x = -\frac{60}{33} \quad%
x = -\frac{38}{7} \quad%
\]
\end{solution}
\item  %
% --- EXO
%SF={8,9, 1}
Pour quelles valeurs de $P$ et de $Q$ l'\'equation suivante admet-elle une infinit\'e de solutions en $x$~?
\be 67x+Q = Px+37  \ \ . \nonumber \ee
\begin{solution}
\[%
Q = 37; P = 67.
\]
\end{solution}

\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Mise en \'equations}
Dans cette partie, il faut trouver soi-m\^eme l'\'equation du premier degr\'e avant de la r\'esoudre.
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={8,9, 1, 99}
Un magicien dit \`a un spectateur: ``Pensez \`a un nombre, multipliez-le par 2 puis re-tranchez 3 au r\'esultat et multipliez le tout par 6.
Qu'obtenez-vous~?". Le spectateur annonce alors 294. Le magicien peut-il retrouver le nombre initial myst\'erieux~?
\begin{solution}
\[%
(2x-3)6 = 294 \Leftrightarrow x = 26.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={8,9, 1, 99}
Trouver deux nombres entiers naturels pairs et cons\'ecutifs dont la somme est \'egale \`a 206.
\begin{solution}
\[%
x+x+2 = 206  \Leftrightarrow x = 102.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={8,9, 1, 99}
Après avoir dépensé le tiers de son argent de poche pour acheter, puis le quart de son argent de poche, Marc possède encore 40 euro. Combien avait-il d'argent de poche~?
\begin{solution}
\[%
\left(x-\frac{x}{3}\right) - \left(x-\frac{x}{3}\right)\frac{1}{4} = 40
\Leftrightarrow
x\left(1-\frac{1}{3}\right)\left(1-\frac{1}{4}\right) = 40
\Leftrightarrow
x=80 \text{ \euro{}}.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={8,9, 1, 99}
Trois cousins ont respectivement 32, 20 et 6 ans. Apr\`es combien d'ann\'ees l'\^age de l'a\^{\i}n\'e sera-t-il \'egal \`a la somme des deux autres~?
\begin{solution}
\[%
32 + x = 20 + x + 6 + x  \Leftrightarrow x = 6 \text{ années}.
\]
Après 6 années, l'aîné aure 38, et les deux autres auront 26 et 12 ans.
\end{solution}
\item
%
% --- EXO
%SF={8,9, 1, 99}
Dans un bassin plein aux deux tiers on verse 20 litres d'eau. Celui-ci est alors plein aux trois quarts. Quelle est la capacit\'e volumique du bassin~?
\begin{solution}
\[%
\frac{2}{3}V + 20 = \frac{3}{4}V%
\Leftrightarrow V = 240 \text{ litres}
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%\end{document}
